% ex: ts=2 sw=2 sts=2 et filetype=tex
% SPDX-License-Identifier: CC-BY-SA-4.0

\section{\LaTeX y Beamer}

\begin{frame}[c]{¿Qué es \LaTeX?}
  \LaTeX (escrito LaTeX en texto sin formato) es un sistema de composición
  de textos orientado a la \textbf{creación de documentos} escritos que
  presenten una alta calidad tipográfica.

  \vspace{\baselineskip}
  Por sus características y posibilidades, se usa de forma especialmente
  intensa en la generación de \textbf{artículos y libros científicos} que
  incluyen, entre otros elementos, \textbf{expresiones matemáticas}.
\end{frame}

\begin{frame}[c]{¿Qué es Beamer?}
  \textbf{Beamer} es una clase de LaTeX para la creación de presentaciones.

  \vspace{\baselineskip}
  Funciona con \textbf{pdflatex}, \textbf{dvips} y \textbf{LyX}.
  El nombre viene del vocablo alemán "beamer", un pseudo-anglicismo que
  significa videoproyector.

  \vspace{\baselineskip}
  Al estar basado en LaTeX, Beamer es especialmente útil para preparar
  presentaciones en las que es necesario mostrar gran cantidad de expresiones
  matemáticas, el fuerte de dicho sistema de maquetación.
\end{frame}

\section{\LaTeX y Git}

\begin{frame}[c]{Git}
  \textbf{Git} es un software de control de versiones diseñado por
  \texttt{Linus Torvalds},
  pensando en la eficiencia, la confiabilidad y compatibilidad del
  mantenimiento de versiones de aplicaciones cuando estas tienen un
  gran número de archivos de código fuente.

  \vspace{\baselineskip}
  Su propósito es llevar registro de los cambios en archivos de computadora
  incluyendo coordinar el trabajo que varias personas realizan sobre archivos
  compartidos en un repositorio de código.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Ejemplo de Beamer}
  \begin{lstlisting}[language={[LaTeX]TeX}]
\documentclass{beamer}
\title{Titulo}
\author{Anónimo}
\institute{FSL}
\date{2021}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}[c]{Titulo}
  Texto
\end{frame }

\end{document}
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Divide y venceras}
  Separar el contenido de la portada/configuración de la presentación.
  \begin{lstlisting}[language=Bash,numbers=none]
$ tree ssh
ssh/
|-- contenido.tex
|-- ssh.tex
$
  \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[c]{}
  \pausa
  \vspace{\baselineskip}
\end{frame}

