% ex: ts=2 sw=2 sts=2 et filetype=tex
% SPDX-License-Identifier: CC-BY-SA-4.0

\section{Funciones}

\begin{frame}[c]{Funciones en Python}
  \vspace{\baselineskip}
  Una función es un bloque de código que solo se ejecuta cuando se llama.

  \vspace{\baselineskip}
  Puede pasar datos, conocidos como parámetros, a una función.

  \vspace{\baselineskip}
  Una función puede devolver datos como resultado. 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Creando una función}

  En Python, una función se define usando la palabra clave
  \textcolor{codeKeyword}{def}:

  \vspace{\baselineskip}
  \begin{lstlisting}[language=Python]
  def mi_funcion():
    print("Hola desde una funcion")
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Llamando a una función}

  Para llamar a una función, use el nombre de la función
  seguido de paréntesis: 

  \vspace{\baselineskip}
  \begin{lstlisting}[language=Python]
  def mi_funcion():     # esta es la definicion de la funcion
    print("Hola desde una funcion") # este es su cuerpo

  mi_funcion()  # aqui se manda a llamar
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Argumentos}

  \vspace{\baselineskip}
  La información se puede pasar a funciones como \textbf{argumentos}.

  \vspace{\baselineskip}
  Los argumentos se especifican después del nombre de la función,
  \emph{entre paréntesis}. Puede agregar tantos argumentos como desee,
  solo sepárelos con una coma.

  \pausa
  \vspace{\baselineskip}
  El siguiente ejemplo tiene una función con un argumento (nombre).
  Cuando se llama a la función, pasamos un nombre, que se usa
  dentro de la función para imprimir el nombre completo:

  \begin{lstlisting}[language=Python]
  def mi_funcion(nombre):
    print(nombre + " Lopez")

  mi_funcion("Emilio")
  mi_funcion("Tomas")
  mi_funcion("Luis") 
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[c]{¿Parámetros o argumentos?}

  \begin{exampleblock}{}
    Los argumentos a menudo se acortan a \emph{args} en las
    documentaciones de Python.
  \end{exampleblock} 

  \pausa
  \vspace{\baselineskip}
  Los términos \textbf{parámetro} y \textbf{argumento} se pueden
  usar para lo mismo: información que se pasa a una función.

  \pausa
  \vspace{\baselineskip}
  \begin{block}{Desde la perspectiva de una función:}
    Un \textbf{parámetro} es la variable que aparece entre paréntesis en
    la \underline{definición de la función}.

    \vspace{\baselineskip}
    Un \textbf{argumento} es el valor que se envía a la función 
    \underline{cuando se llama}.
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Número de argumentos}

  De forma predeterminada, se debe llamar a una función con el
  número correcto de argumentos. Lo que significa que si una
  función espera 2 argumentos, debe llamar a la función con
  2 argumentos, ni más ni menos. 

  \vspace{\baselineskip}
  \begin{lstlisting}[language=Python]
  def mi_funcion(nombre, apellidos):
      print(nombre + " " + apellidos)

  mi_funcion("Julio", "Lopez") 
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Número de argumentos}

  Si intenta llamar a la función con 1 o 3 argumentos, obtendrá un error:

  \vspace{\baselineskip}
  \begin{lstlisting}[language=Python]
  def mi_funcion(nombre, apellidos):
      print(nombre + " " + apellidos)

  mi_funcion("Julio") 
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Argumentos arbitrarios, * argumentos}

  \vspace{\baselineskip}
  Si no sabe cuántos argumentos se pasarán a su función,
  agregue un \textbf{*} antes del nombre del parámetro en la
  definición de la función.

  \vspace{\baselineskip}
  De esta forma, la función recibirá una tupla de argumentos
  y podrá acceder a los elementos en consecuencia: 

  \vspace{\baselineskip}
  \begin{lstlisting}[language=Python]
  def mi_funcion(*ninios):
      print("El mas ninio mas joven es " + ninios[2])

  mi_funcion("Julio", "Luis", "Pedro")
  \end{lstlisting}

  \pausa
  \begin{exampleblock}{}
    Los argumentos arbitrarios a menudo se acortan a *args en
    la documentación de Python.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Argumentos con nombre de variables}

  También se puede enviar argumentos con la sintaxis \textbf{clave = valor}.

  \vspace{\baselineskip}
  De esta forma no importa el orden de los argumentos. 

  \vspace{\baselineskip}
  \begin{lstlisting}[language=Python]
  def mi_funcion(ninio3, ninio2, ninio1):
      print("El mas ninio mas joven es " + ninio3)

  mi_funcion(ninio1="Julio", ninio2="Luis", ninio3="Pedro")
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Valores devueltos}

  Para permitir que una función devuelva un valor,
  use la declaración de \textcolor{codeKeyword}{return}:

  \vspace{\baselineskip}
  \begin{lstlisting}[language=Python]
  def mi_funcion(x):
      return 5 * x

  print(mi_funcion(3))
  print(mi_funcion(5))
  print(mi_funcion(9))
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{La declaración \textbf{pass}}

  Las definiciones de función no pueden estar vacías, pero si
  por alguna razón tiene una definición de función sin contenido,
  coloque la instrucción \textcolor{codeKeyword}{pass} para
  evitar errores. 

  \vspace{\baselineskip}
  \begin{lstlisting}[language=Python]
  def mi_funcion(x):
      pass
  \end{lstlisting}
\end{frame}
